\subsection{Wiederholung: Elektromagnetische Wellen}
\subsubsection{Maxwell- und Wellengleichungen im Vakuum}
Die Maxwell'schen Gleichungen lauten:
\begin{align}
\vec{\nabla}\cdot\vec{E} &= \frac{\rho}{\varepsilon_0} \\
\vec{\nabla}\cdot\vec{B} &= 0 \\
\vec{\nabla}\times\vec{E} &= - \frac{\partial\vec{B}}{\partial t} \\
\vec{\nabla}\times\vec{B} &= \mu_0\vec{j} + \mu_0\varepsilon_0\frac{\partial\vec{E}}{\partial t}
\end{align}
Daraus ergibt sich also die folgende Gleichung für das elektrische
Feld im materiefreien Raum (gilt ebenso für das $B$-Feld):
\begin{align}
	\Delta \vec{E} - \frac{1}{c^2}\frac{\partial^2\vec{E}}{\partial t^2} &= 0 &
	\text{mit}\qquad c &= \frac{1}{\sqrt{\mu_0\varepsilon_0}}
\end{align}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{content/Bilder/EM-Welle.png}
	\caption{$\vec{B}$ und $\vec{E}$ stehen immer senkrecht aufeinander ($\vec{B} \bot \vec{E} \bot \vec{k}$)}
\end{figure}
\FloatBarrier
\subsubsection{Poynting-Vektor}
Der Vektor $\vec{S}$ ist der \textbf{Poynting-Vektor}.
Sein Betrag gibt die Strahlungsleistung pro Fläche an; seine
Richtung ist die Richtung des Energieflusses.
\begin{align}
	\vec{S} &= \frac{1}{\mu_0}\vec{E} \times \vec{B}
\end{align}
\subsubsection{Polarisation und Überlagerung}
Die Überlagerung zweier linear polarisierter Wellen ergibt sich einfach aus der Summe der Beiden:
\begin{align}
	\vec{E}_1 &= E_{01}\vec{e}_x e^{i(ky-\omega t)} &
	\vec{E}_2 &= E_{02}\vec{e}_z e^{i(ky-\omega t + \Delta \varphi)} &
	\Rightarrow \vec{E}_\text{ges} &= \vec{E}_1 + \vec{E}_2
\end{align}
Wenn die Wellen \textbf{in Phase} sind ($\Delta \varphi = 0$), dann ergibt sich wieder eine
\textit{linear polarisierte} Welle mit um $\theta = \arctan\left( E_{02} / E_{01} \right)$
gedrehter Polarisationsebene:
\begin{align}
	\vec{E}_\text{ges} &= \vecIII{E_{01}}{0}{E_{02}} e^{i(ky-\omega t)}
\end{align}
Bei phasenverschobenen Wellen gilt allgemein:
\begin{align}
	\vec{E}_\text{ges} &= \vecIII{E_{01}}{0}{E_{02}e^{i \Delta \varphi}} e^{i(ky-\omega t)} & 
	\Rightarrow \vec{E}_\text{ges} &= \vecIII{E_{01} \cos(ky-\omega t)}{0}{E_{02}\cos(ky-\omega t+\Delta \varphi)}
\end{align}
Im Spezialfall $\Delta \varphi = -\pi / 2$ und $E_{01} = E_{02} = E_0$ ist die Welle \textit{zirkular polarisiert} (siehe Abb. \ref{kalla_zirkular}),
sonst ist sie (bei $\Delta \varphi \neq 0,\pi$) \textit{elliptisch polarisiert}.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=1]{content/Bilder/Zirkular_Polarisierte_Welle.png}
	\caption{Die Summe phasenverschobener Wellen ergibt eine zirkular Polarisierte.}
	\label{kalla_zirkular}
\end{figure}
\FloatBarrier
\subsubsection{Intensität}
Die Intensität ist die mittlere übertragene Leistung pro Fläche:
\begin{align}
	I &= \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}A}\left(\frac{\mathrm{d}W}{\mathrm{d}t}\right)
	= \langle w \rangle_t c = \langle \vert \vec{S} \vert \rangle_t \\
	I &= \frac{1}{2\mu_0}E_0 B_0 = \frac{1}{\mu_0} E_\text{eff} B_\text{eff}
\end{align}
\subsubsection{Erzeugung elektromagnetischer Wellen durch eine Funkenstrecke}
\begin{align*}
	\Rightarrow \text{siehe Vorlesungsskript 150105.pdf, Seiten 20 ff.}
\end{align*}
\subsubsection{Messung der Lichtgeschwindigkeit}
\begin{align*}
	\Rightarrow \text{siehe Vorlesungsskript 150105.pdf, Seiten 37 ff.}
\end{align*}
\subsubsection{Lichtquellen und -spektrum}
\begin{align*}
	\Rightarrow \text{siehe Vorlesungsskript 150105.pdf, Seiten 53 ff.}
\end{align*}